\documentclass[a4paper,11pt,titlepage]{article}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{rotating}
\usepackage{graphicx}
\pagestyle{headings}
\author{Radka Mokrá, Lukáš Brabec, Aleš Dujíček, Jan Sedlák}
\title{Dokumentace k projektu pro předměty IAL a IFJ}
\frenchspacing

\begin{document}
%\maketitle
\input{title.tex}

\tableofcontents

\newpage

\section{Úvod}
Tento text je dokumentací k týmovému projektu do kurzu IFJ (Formální jazyky a překladače) a IAL (Algoritmy). Popisuje implementaci interpretru jazyka inspirovaného programovacím jazykem Lua. Pro řešení byla vybrána varianta a/1/I, řazení je implementováno algoritmem quicksort, tabulka symbolů binárním stromem a vyhledávání podřetězců Knuth-Morris-Prat\-to\-vým algoritmem.

\section{Lexikální analýza}
\input{lexikalnian.tex}

\section{Syntaktická analýza}

\input{syntaktickaan.tex}

\subsection{Analýza výrazů}
Analýza výrazů je obstarána funkcí {\tt expression()}, kterou zavolá parser, když je dle pravidel očekáván výraz. Výrazy jsou zpracovány pomocí precedenční syntaktické analýzy zdola nahoru, která je realizována zásobníkovým automatem. Pro tuto potřebu byla vytvořena precedenční tabulka zobrazená v tabulce \ref{tab.prec}, která určuje jak zásobníkový automat reaguje na vstupní token v závislosti na terminálním symbolu nejblíže vrcholu zásobníku. Gramatika popisující výrazy je uvedena na obrázku \ref{syn.expr}.
Úkolem analyzátoru výrazů je také kontrolovat, zda operandy každé operace mají správný typ. Toto je předmětem následující podkapitoly.

\input{gram-vyrazy.tex}

\input{prectabulka.tex}

\subsection{Sémantické kontroly}
Pokud je znám typ operandu nějaké operace už v době překladu, analyzátor kontroluje kompatibilitu typu tohoto operandu vzhledem k prováděné operaci. To je realizováno tak, že zásobníkový automat uchovává symboly ve svém zásobníku i s informací o jejich typu.

Při nahrazení literálu na zásobníku symbolem $E$ je uložen na zásobník symbol $E$ s informací o typu nahrazovaného literálu.
Při nahrazení pravé strany pravidla, která popisuje nějakou operaci, např. konkatenaci řetězců $E .. E$, je zkontrolován typ obou operandů a na zásobník uložen symbol $E$ s typem výsledku dané operace, v tomto případě string. Proměnné a návratové hodnoty funkcí jsou vždy neznámého typu, pro který jsou povoleny všechny operace. Tento typ je kontrolován až v době interpretace. Šíření typů výsledků operací umožňuje provádět rozsáhlejší kontroly, než kdyby se typ kontroloval jen u literálů.

\subsection{Generování instrukcí}

Syntaktický analyzátor během překladu hlaviček funkcí a sekvence definic lo\-kál\-ních proměnných ukládá informace, získané ze zdrojového kódu pře\-klá\-da\-ného programu a potřebné k dalšímu překladu, do tabulek symbolů, kterých používáme hned několik. V tabulce funkcí je pro každou funkci uložen identifikátor funkce, adresa začátku jejího kódu, počet parametrů, počet lokálních pro\-měn\-ných a ukazatel do tabulky lokálních symbolů. Do tabulek lokálních symbolů jsou ukládány identifikátory parametrů a lokálních proměnných funkce, ke která tabulka patří, a offsety těchto proměnných, které slouží interpretru k vypočítání polohy dané proměnné na zásobníku. Klíčem pro vyhledávání v tabulce funkcí a tabulce lokálních symbolů je identifikátor.

V průběhu zpracovaní literálů a výrazů je využívána tabulka literálů, kam jsou ukládány řetězcové a číselné  literály. Uložen je typ a hodnota literálu.

Během překladu jednotlivých příkazů a výrazů analyzátor vyhledává v~tabulkách symbolů a generuje instrukce, kterým předává ukazatele do těchto tabulek. Např. při překladu příkazu přiřazení do proměnné se vygenerují instrukce pro výpočet výrazu. Tyto instrukce generuje analyzátor výrazů v~okamžiku, kdy na zásobníku nahrazuje pravou stranu pravidla za levou. Nakonec je identifikátor proměnné vyhledán v tabulce symbolů a je vygenerována instrukce pro přesun výsledku výrazu z vrcholu zásobníku na místo, které má na zásobníku rezervované daná proměnná.

\section{Interpretace}

Pro účely našeho interpretru používáme jednoadresný kód. Pro\-to\-že veškeré aritmetické a porovnávací instrukce pracují se zásobníkem, je v instrukcích potřeba nejvýše jedna adresa.

\subsection{Zásobník}

V našem interpretru hraje zásobník důležitou roli. Používá se jak pro lokální proměnné a předávání argumentů funkcím tak pro veškeré výpočty. Jelikož parser pro výrazy dokáže výraz jednoduše převést do postfixové formy, rozhodli jsme se, že instrukce ADD, SUB apod. budou pracovat s čísly, které jsou uloženy na zásobníku. Například kód {\tt a = 3 + 4} se převede do instrukcí {\tt push 4; push 3; add; popi a}. Toto sice není nejlepší řešení z pohledu rychlosti interpretace a optimalizací, za to je velice snadný pro implementaci. Pro implementaci zásobníku používáme dynamicky alokované (a realokovatelné) pole. Dále používáme obdobu registrů $ESP$, $EBP$ a $EIP$ po řadě pro ukazatel na vrchol zásobníku, ukazatel pro přístup k lokálním proměnným a ukazatel na aktuálně prováděnou instrukci.

\subsection{Volání funkcí a návrat z funkce}

Implementace volání funkcí je inspirována znalostmi z kurzu IAS, argumenty funkce jsou uloženy na zásobníku spolu s návratovou adresou funkce. Argumenty funkce byly vloženy na zásobník již před voláním CALL. Instrukce CALL dostane adresu do tabulky funkcí, kde je mimo jiné také napsán počet lokálních pro\-měn\-ných funkce. Toto CALL přičte k registru $ESP$, tím se pro lokální proměnné vytvoří místo. Poté uloží obsah registru $EBP$ na zásobník a za něj uloží návratovou adresu, na kterou poté interpret skočí při návratu z funkce. Parser se poté sám postará o správné nastavení lokálních proměnných.


Pro přístup k lokálním proměnným se používá strom lokálních pro\-měn\-ných. V tomto je uložen offset jednotlivých proměnných, jejich vzdálenost od prvku, na který ukazuje registr $EBP$. Protože je zásobník implementovaný dynamicky alokovaným polem, umožňuje to přímý přístup.


Při návratu z funkce (při volání instrukce RET) se vybere návratová hodnota z vrcholu zásobníku. Poté se ze zásobníku uvolňují prvky, až po registr $EBP$. Obnoví se obsah registru $EBP$ a návratová adresa. Následně se z vrcholu zásobníku uvolní počet lokálních proměnných společně s počtem argumentů funkce (tato informace je opět dostupná v tabulce funkcí). Nakonec se na zásobník vloží návratová hodnota a provede se skok zpět na místo, odkud byla funkce volána.

\section{Popis použitých algoritmů}

\subsection{Řazení quicksort}

Quicksort je rozdělovací metodou řazení, která se snaží řazenou posloupnost rozdělit na 2 nejlépe stejně velké části tak, aby v jedné byly jen prvky menší nebo rovny než nějaká vybraná hodnota a v druhém jen větší nebo rovny než tato hodnota. Optimální je výběr mediánu, ale jeho výpočet je časově náročný a proto nevhodný. My vybíráme prvek uprostřed řazené posloupnosti. 

Quicksort patří mezi nejrychlejší algoritmy řazení. Implementovali jsme jeho rekurzívní variantu.

\subsection{Strom pro uchování symbolů}

Binární vyhledávací strom v našem interpretru používáme pro u\-cho\-vá\-ní informací o lokálních proměnných, použitých literálech a informacích o funk\-cích. Implementujeme jej rekurzivně - implementace je jednodušší a průchod stromem je potřeba pouze v dobře překladu - samotný interpret již má přímé odkazy do tohoto stromu.

\subsection{Knuth-Morris-Prattův algoritmus}

Pro vyhledávání podřetězců v řetězci jsme podle zadání použili Knuth-Morris-Prattův algoritmus. Tento se sestává z dvou funkcí, první vytvoří na zadaném podřetězci tzv. vektor FAIL, který se poté použije v druhé funkci pro posunutí v případě nesouhlasných znaků na té které pozici.

\subsection{Vytváření podřetězců}

V případě vytváření podřetězců nastal pouze jediný problém - převod z `C konvence' (pole je počítáno od 0) do konvence, použité v jazyce IFJ11 (pole je počítáno od 1). Toto zapříčiňuje mimo jiné také to, že zatímco kladné indexy se musí přepočítat, záporné indexy jsou v obou konvencích stejné.

\section{Závěr a rozdělení bodů}

Pro práci v týmu jsme používali specializovaný verzovací software git. Ten nám umožnil nejenom efektivně odhalovat chyby a dopodrobna zálohovat veškeré změny ale i pohodlnou práci ve skupině. Díky tomu jsme mohli rovnoměrně rozdělit pracovní náplň a proto máme také rovnoměrné rozdělení bodů. Radka Mokrá se postarala o implementaci vestavěných funkcí, algoritmů pro vyhledávání podřetězců, vytváření podřetězců a další. Aleš Dujíček navrhl a implementoval lexikální analýzu a spolu s Lukášem Brab\-cem dále syntaktickou i sémantickou analýzu zdrojového kódu, včetně vý\-ra\-zů. Jan Sedlák navrhl vnitřní kód našeho interpretru a postaral se také o jeho samotnou interpretaci. Velmi nám pomohlo webové rozhraní GitHub\footnote{www.github.com} firmy GitHub inc., která nám zdarma poskytla soukromé repozitáře a které bychom chtěli touto cestou poděkovat.

\end{document}
